%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper]{geometry}

\title{Trinômes du second degré --- Corrigé}
\date{}
\classe{1\up{e}S3}
\dsnum{DM \no1}

\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}

\maketitle

\setcounter{exercice}{2}
\begin{exercice}
\begin{em}
  Déterminer l'expression d'un trinôme du second degré vérifiant les conditions suivantes :
  \begin{itemize}
    \item une de ses racines est 4 ;
    \item l'abscisse du sommet de sa parabole est $3$.
    \item sa courbe coupe l'axe des ordonnées à l'ordonnée $8$.
  \end{itemize}
\end{em}
\end{exercice}

\paragraph{Une de ses racines est 4,}  donc le trinôme est de la forme $f(x)=a(x-4)(x-x_2)$.

\paragraph{L'abscisse du sommet de la parabole est $3$.} Or on sait que la droite parallèle à l'axe des ordonnées passant par le sommet de la parabole est un axe de symétrie de la courbe du trinôme. Donc la seconde racine est 2.

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=2,thick]
      \draw[thick,->] (0,0) -- (5,0);
      \draw[thick,->] (0,-1) -- (0,1);
      \draw (3, 0) node[below left]{3};
      \draw (4, 0) node[below right]{4};
      \draw (2, 0) node[below left]{?};
      \draw[ultra thick] (4, 0) edge[-latex, bend right] node[midway, above]{-1} (3, 0);
      \draw[ultra thick] (3, 0) edge[-latex, bend right] node[midway, above]{-1} (2, 0);

      \clip (1, -1) rectangle (5, 1);
      \draw[dashed] (3,3) -- (3,-2);
      \draw[ultra thick,domain=1:5,smooth,blue] plot ({\x},{\x*\x-6*\x+8});
    \end{tikzpicture}
    \end{center}

Le trinôme est donc de la forme $f(x)=a(x-4)(x-2)$.

\paragraph{Sa courbe coupe l'axe des ordonnées à l'ordonnée 8,} donc le trinôme est de la forme $f(x)=ax^2+bx+8$. Développons la forme factorisée.

\begin{align*}
f(x)&=a(x-4)(x-2)\\
&=a\left[x^2-2x-4x+8\right]\\
&=a\left[x^2-6x+8\right]\\
&=ax^2-6ax+8a
\end{align*}

Mais, puisque le trinôme est aussi de la forme $f(x)=ax^2+bx+8$, par identification, nous pouvons affirmer que $8a=8$, donc $a=1$.

\paragraph{Bilan :} Le trinôme est donc $f(x)=1(x-4)(x-2)$, qui peut s'écrire plus simplement $f(x)=(x-4)(x-2)$.


\end{document}
